.. _installation:

Инсталляция
===========

Flask зависит от некоторых внешних библиотек - таких, как
`Werkzeug <http://werkzeug.pocoo.org/>`_
и `Jinja2 <http://jinja.pocoo.org/>`_. Werkzeug - это инструментарий для
WSGI - стандартного интерфейса Python между веб-приложениями и различными
серверами, предназначен как для разработки, так и развёртывания. Jinja2
занимается отображением шаблонов.

Итак, как же быстро получить всё необходимое на ваш компьютер? Есть много
способов, которыми вы это можете проделать, но самый обалденный - это
virtualenv, так что давайте глянем в первую очередь на него.

Для начала вам понадобится Python 2.6 или новее, так что убедитесь, что
у вас инсталлирован свежий Python 2.x.  При использовании Flask с Python 3
загляните в раздел :ref:`python3-support`.

.. _virtualenv:

virtualenv
----------

Возможно, Virtualenv - именно то, что вы захотите использовать при
разработке, а если у вас на рабочем сервере есть доступ к командной оболочке,
вероятно, вы захотите использовать Virtualenv и здесь.

Какую из проблем решает virtualenv? Если вам нравится Python так, как он
нравится мне, скорее всего, вы захотите использовать его и в других проектах -
вне приложений, созданных на базе Flask.

Но чем больше у вас проектов, тем больше вероятность, что вы будете работать
с разными версиями самого Python, или, по крайней мере, с различными версиями
библиотек Python. Посмотрим правде в глаза: довольно часто библиотеки нарушают
обратную совместимость, и маловероятно, что серьёзное приложение будет работать
вообще без каких-либо зависимостей. Так что же делать, если два или более из
ваших проектов имеют конфликтующие зависимости?

Наше спасение - Virtualenv!  Virtualenv предоставляет несколько соседствующих
друг с другом установленных версий Python, по одной для каждого проекта. На
самом деле он реально не устанавливает различные версии Python, но обеспечивает
хитрый способ создать для проектов несколько изолированных друг от друга
окружений. Давайте посмотрим, как работает virtualenv.

Если вы работаете с MacOS X или с Linux, есть вероятность, что заработает
одна из следующих двух команд::

    $ sudo easy_install virtualenv

или даже лучше::

    $ sudo pip install virtualenv

Возможно, одна из этих команд установит virtualenv на вашей системе. А может
быть, это позволит сделать ваш пакетный менеджер. Если вы используете Ubuntu,
попробуйте::

    $ sudo apt-get install python-virtualenv

Если у вас Windows и команда `easy_install` не работает, вам необходимо
сначала установить её. Чтобы получить дополнительную информацию о том, как это
можно сделать, проверьте раздел :ref:`windows-easy-install`. Установив данную
команду, запустите её, как указано чуть выше, но без префикса `sudo`.

После того, как virtualenv была установлена, просто запустите командный
интерпретатор и создайте ваше собственное окружение. Обычно в таких случаях
я создаю папку проекта, а в ней - папку `venv`::

    $ mkdir myproject
    $ cd myproject
    $ virtualenv venv
    New python executable in venv/bin/python
    Installing setuptools, pip............done.

Теперь, когда вы захотите работать над проектом, вам необходимо лишь
активировать соответствующее окружение. Под MacOS X и Linux, выполните
следующее::

    $ . venv/bin/activate

Если вы используете Windows, для вас подойдёт следующая команда::

    $ venv\scripts\activate

В любом случае, теперь вы должны использовать ваш virtualenv (обратите
внимание, как изменилось приглашение вашей командной оболочки - для того,
чтобы показать активное окружение).

А если вы захотите вернуться обратно в "реальный мир", используйте команду::

    $ deactivate

Полсе этого подсказка вашей командной оболочки вернёт свой прежний привычный
вид.

Теперь, двинемся дальше.  Для того, чтобы Flask появился в вашем виртуальном
окружении, введите команду::

    $ pip install Flask

Через несколько секунд вы сможете двинуться в дальнейший путь.


Установка непосредственно в систему
-----------------------------------

Возможен и такой вариант установки, но я бы вам его не рекомендовал. Просто
запустите `pip` с привилегиями суперпользователя::

    $ sudo pip install Flask

(Под Windows, запустите ту же команду, но только без `sudo`, внутри окна с
командной строкой, запущенного с привилегиями администратора системы)


Жизнь на переднем краю
----------------------

Если вы хотите работать с самой последней версией Flask, существует два пути:
можно указать `pip`, чтобы он загрузил версию для разработки, или можно
работать со срезом с текущего состояния репозитория git. В обоих случаях,
рекомендуется пользоваться virtualenv.

Получите срез с последнего состояния git в новом окружении virtualenv и
запустите в режиме разработки::

    $ git clone http://github.com/mitsuhiko/flask.git
    Initialized empty Git repository in ~/dev/flask/.git/
    $ cd flask
    $ virtualenv venv
    New python executable in venv/bin/python
    Installing setuptools, pip............done.
    $ . venv/bin/activate
    $ python setup.py develop
    ...
    Finished processing dependencies for Flask

Будет скачана и активирована в virtualenv текущая версия, соответствующая
последнему (головному) срезу из git. В дальнейшем, чтобы обновиться до
последней версии, всё, что вам будет необходимо сделать - это выполнить
``git pull origin``.


.. _windows-easy-install:

`pip` и `setuptools` в MS Windows
---------------------------------

Иногда получение стандартных инструментов по работе с пакетами в Python -
таких, как *pip*, *setuptools* и *virtualenv* может быть несколько мудрёным,
но на самом деле в этом нет ничего сложного.  Вам нужны два ключевых пакета -
setuptools и pip - которые позволят вам инсталлировать всё остальное
(в том числе virtualenv). К счастью, есть два готовых скрипта, запустив которые
вы можете развернуть оба пакета "с нуля".

Если у вас их нет, скрипт `get-pip.py` осуществит инсталляцию обоих (вам не
нужно будет запускать ez_setup.py).

`get-pip.py`_

Для инсталляции последней версии setuptools, вы можете использовать следующий
скрипт, предназначенный для разворачивания "с нуля":

`ez_setup.py`_

Оба этих скрипта необходимо скачать и запустить двойным щелчком мыши.  Если
у вас уже есть pip, вы можете обновить его, запустив команду::

    > pip install --upgrade pip setuptools

Чаще всего, получив приглашение командной строки, вы захотите иметь возможность
набрать ``pip`` и ``python``, что должно привести к запуску этих команд, однако
в Windows этого автоматически не происходит, потому что операционная система не
знает, где располагаются их исполнимые файлы (вы можете попробовать!).

Чтобы исправить это, вам необходимо перейти в папку, куда вы установили Python
(например, ``C:\Python27``), а затем в подпапки ``Tools``, ``Scripts``; затем
найти файл ``win_add2path.py`` и запустить его.  Далее открыть **новую**
Командную строку и проверить, что при вводе ``python`` запускается командный
интерпретатор.

Наконец, для того, чтобы инсталлировать `virtualenv`_, вы можете просто ввести::

    > pip install virtualenv

Теперь, когда вы установили всё, что нужно, выполнив вышеизложенные инструкции,
можно откинуться на спинку кресла.

.. _get-pip.py: https://raw.githubusercontent.com/pypa/pip/master/contrib/get-pip.py
.. _ez_setup.py: https://bitbucket.org/pypa/setuptools/raw/bootstrap/ez_setup.py

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/installation/>`_
